<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>lett 15 Marie to Lorenzo</title>
                <author key="mancini-marie">Marie Mancini</author>
                <respStmt>
                    <resp>Transcribed and translated by</resp>
                    <name xml:id="smn">Sarah M. Nelson</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <name xml:id="am">Alessandro Martina</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoded by</resp>
                    <name xml:id="lrm">Liam R. Marchant</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>The Correspondence of Marie Mancini</authority>
                <publisher>University of Idaho Library</publisher>
                <address>
                    <addrLine>https://thecdil.github.io/mancini_source/</addrLine>
                </address>
                <distributor>
                    <name>Center for Digital Inquiry and Learning</name>
                    <address>
                        <addrLine>Room 211</addrLine>
                        <addrLine>University of Idaho Library</addrLine>
                        <addrLine>Moscow, ID 83844-2350</addrLine>
                        <addrLine>https://cdil.lib.uidaho.edu/</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <date>2020</date>
                <availability>
                    <p>The Correspondence of Marie Mancini is freely distributed by the Center for Digital Inquiry and Learning at the University of Idaho Library and licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivatives 4.0 International (CC BY-NC-ND 4.0) United States License.
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>The Correspondence of Marie Mancini</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title key="1672_12_10_mm2lc" type="letter" n="15">lett 15 Marie to Lorenzo</title>
                    <author key="mancini-marie">Marie Mancini</author>
                    <persName type="addressee" key="colonna-lorenzo">Lorenzo Colonna</persName>
                    <date when="1672-12-10">December 10 1672</date>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository key="colonna-archive">
                            Colonna Archive, library of the abbey of Santa Scolastica, Subiaco, Italy
                        </repository>
                        <collection>
                            Lettere di Maria Mancini
                        </collection>
                        <idno type="collection">IICP1</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents facs="DSCF8491;DSCF8492;DSCF8493">
                        <p>Document is one leaf, handwritten on recto and verso.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <extent>
                                    <measure type="composition" unit="leaf" quantity="1">1 leaf</measure>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc hands="2">
                            <handNote xml:id="mancini-marie" medium="black">
                                Marie Mancini handwritten
                            </handNote>
                            <handNote xml:id="unk">
                                Secretary or archivist, not Marie's hand.
                            </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1672-12-10">December 10 1672</origDate>
                            <origPlace>
                                <placeName key="avenay">Avenay</placeName>
                            </origPlace>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <interpretation>
                    <p>
                    </p>
                </interpretation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-07-09" who="#lrm">
                Initial creation of XML from non-XML electronic files
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="letter_1672_12_10_mm2lc_raw" n="15" facs="DSCF8491">
                <head type="raw" xml:lang="it" />
                <note resp="#smn" xml:id="archive-note">
                Collocazione II-C.P.1. lettera 15
                Lettere di Maria Mancini – 1672
                Numero d'ordine – 15

                D. Maria Colonna-Mancini –

                =

                Lettera al Contestabile Colonna
                in data	10 Dicembre 1672 d’Avenay
                Sigillo – tutta di pugno –

                oggetto:
                </note>
                <pb facs="DSCF8492"/>
                <note resp="#smn">
                [[On the left side of the image, the diagonally folded paper with address written on outside: 
                "A Monsieur
                Monsieur le Conestable 
                Colonna
                A Roma"
                + 1 red wax seal]]
                </note>
                <note resp="#smn">
                [[Along the bottom edge of the left side of the paper, parallel with the edge and upside down, is written the date by an archivist or a secretary. The ink looks similar to Marie's ink.]]    
                </note>
                <note resp="#smn">
                [[On the right half of the sheet:]]    
                </note>
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName key="avenay">D'avenet</placeName> 
                        <date when="1672-12-10">li 10 dec[[embre]] 1672</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>godo di sentir dalla vostra letra che la duchessa di bassanello abbia gradito quel picciolo segno che li o dato della memoria che conservo per lei la letra di ringratiamento fatta per mano di baldini era benissimo fatta; la risposta non sara tale perche il mio secretario parla male &#233; scrive peggio et con tutto cio intende la lingua italiana [[something crossed out, with a hole in the paper]] in perfettione &#233; percio &#233; per molte altre bone qualita che a o auto gusto d'averlo apresso di me non avendo altri qua che luy &#233; giovanni; mio fratello minvio</p>
                <pb facs="DSCF8493"/>
                <note resp="#smn">
                [[On the right half of the sheet:]]    
                </note>
                <p>hieri un suo cameriero per saper se volevo andar con luy a nevers o risposto ch' si perche non <hi rend="sup">mi</hi> piace questo monasterio (con tutto che la stagione non sia di viagiare) essendo molto differente del lys; di cattiva aria le monache doppie quelle del lys son tanti angeli mai non ho visto monasterio piu osservante ne que m habia [[something crossed out—maybe "dato"]] piu edificato [[it looks like Marie first wrote "edificatione" and then crossed out the last couple letters and changed the word to "edificato"]] di quelle, so que non &#233; stata la vostra intentione di farmene uscir, ma la malignita della gente per farmi entrar in un altro dove non posso fiatar che non si risappia a pariggi tutto quello che dico [[something crossed out]] benche siano cose di poco rilievo con tutto</p>
                <note resp="#smn">
                [[On the left half of the sheet, written at a 90&#xb0; angle to the writing on the right half:]]    
                </note>
                <p>cio a un humor comme il mio et un grande imcomodo daver sempre d’abadar come se parla ne aver nessuno da potersi fidar. potete esser certo che la mia intentione ritirandomi in francia et stata sempre di [[something crossed out—maybe "m"]] viver in un convento &#233; vero ch' pensavo che fossi in pariggi ma doppo le dificolta ch' vi ho incontrato ne son tanto stuffa ch' non voltarei una mano per andarci de nivers potr&#243; facilmente andar a lione se mio fratello se ne va, dove entraro in un altro monasterio assicurandovi che lontana da voi non passaro la vita altrove sto assai bene di salute doppo che sono in francia &#233; staro sempre meglio quando saro assicurata che vi ricordate [[something crossed out]] di quy &#233; tutta vostra</p>
                <closer>
                    <salute></salute>
                    <signed><persName key="mancini-marie">M. M. C.</persName></signed>
                </closer>
            </div>
            <div type="letter" xml:id="letter_1672_12_10_mm2lc_edit" n="15" facs="DSCF8491">
                <head type="edit" xml:lang="it" />
                <pb facs="DSCF8492"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName key="avenay">Da Avenay</placeName>, 
                        <date when="1672-12-10">il 10 dicembre 1672</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Godo a sentire dalla vostra lettera che la duchessa di Bassanello abbia gradito quel piccolo segno che le ho dato della memoria che conservo di lei; la lettera di ringraziamento fatta per mano di Baldini era benissimo fatta; la risposta non sar&#224; tale perch&#233; il mio segretario parla male e scrive peggio; e con tutto ci&#242;, intende la lingua italiana alla perfezione e perci&#242;, e per molte altre buone qualit&#224; che ha, ho avuto gusto d'averlo presso di me, non avendo altri qua che lui e Giovanni. Mio fratello mi invi&#242;</p>
                <pb facs="DSCF8493"/>
                <p>ieri un suo cameriere per sapere se volevo andar con lui a Nevers, ho risposto di s&#236; perch&#232; non mi piace questo monastero (con tutto che la stagione non sia di viaggiare) essendo molto differente dal Lys; di cattiva aria, le monache, doppie; quelle del Lys son tanti angeli, non ho mai visto monastero pi&#249; osservante n&#233; che mi abbia pi&#249; edificata di quello. So che non &#232; stata la vostra intenzione a farmi uscir di l&#224;, ma la malignit&#224; della gente di farmi entrar in un altro dove non posso fiatar che non si risappia a Parigi tutto quello che dico, bench&#233; siano cose di poco rilievo; con tutto ci&#242;, a un umore come il mio &#232; un grande incomodo di aver sempre da badare a come si parla, n&#233; aver nessuno di cui potersi fidar. Potete esser certo che la mia intenzione ritirandomi in Francia &#232; stata sempre di viver in un convento; &#232; vero che pensavo che fosse in Parigi, ma dopo le difficolt&#224; che vi ho incontrato ne son tanto stufa che non volterei una mano per andare a Nevers. Potr&#243; facilmente andar a Lione se mio fratello se ne va l&#236;, dove entrer&#242; in un altro monastero assicurandovi che lontana da voi non passer&#242; la vita altrove; sto assai bene di salute dopo che sono in Francia e star&#242; sempre meglio quando sar&#242; assicurata che vi ricordate di chi &#232; tutta vostra.</p>
                <closer>
                    <salute></salute>
                    <signed><persName key="mancini-marie">M. M. C.</persName></signed>.
                </closer>
            </div>
            <div type="letter" xml:id="letter_1672_12_10_mm2lc_translation" n="15" facs="DSCF8491">
                <head type="translation" xml:lang="en" />
                <pb facs="DSCF8492"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName key="avenay">Avenay</placeName>, 
                        <date when="1672-12-10">10 December 1672</date>
                    </dateline>
                    <p>I enjoy hearing from your letter that the <persName key="lucrezia-colonna">Duchess of Bassanello</persName> liked that small sign I gave her of the memory I have of her; the thank-you letter written by Baldini was very well done; the reply will not be such because my secretary speaks badly and writes even worse; and yet with all that, he understands Italian perfectly and for that reason, and for many other good qualities he has, I have been pleased to have him with me, having no one else here but him and Giovanni. My brother sent me</p>
                    <pb facs="DSCF8493"/>
                    <p>yesterday a servant of his to find out whether I wanted to go with him to <placeName key="nevers">Nevers</placeName>; I said yes because I do not like this monastery (even though it’s not travel season), since it is very different from the <placeName key="lys">Lys</placeName>; the air is bad, the nuns, duplicitous; those at the <placeName key="lys">Lys</placeName> are so many angels, I have never seen a more observant monastery, nor one that has edified me more than that one. I know that it was not your intention to make me leave it, but rather people's malice to make me enter another one, where I cannot breathe a word without people finding out in <placeName key="paris">Paris</placeName> everything I say, although they are things of little significance; with all of that, for a person of my temperament, it is a great nuisance to have always to mind the way one speaks and to have nobody one can trust. You can be certain that my intention in retreating to France was always to live in a convent; it is true that I thought it would be in <placeName key="paris">Paris</placeName>, but after the difficulties I have encountered with that, I would not lift a finger to go there from <placeName key="nevers">Nevers</placeName>. I will easily be able to go to <placeName key="lyon">Lyon</placeName> if my brother goes there, where I will enter another monastery, as I assure you that away from you, I will not spend my life anywhere else. I am in very good health since I’ve been in France, and I will always be better when I am assured that you remember the one who is all yours.</p>
                    <closer>
                        <salute></salute>
                        <signed><persName key="mancini-marie">M. M. C.</persName></signed>.
                    </closer>
                </opener>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
