<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>lett 1 Marie to Lorenzo</title>
                <author key="mancini-marie">Marie Mancini</author>
                <respStmt>
                    <resp>Transcribed and translated by</resp>
                    <name xml:id="smn">Sarah M. Nelson</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <name xml:id="am">Alessandro Martina</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoded by</resp>
                    <name xml:id="lrm">Liam R. Marchant</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>The Correspondence of Marie Mancini</authority>
                <publisher>University of Idaho Library</publisher>
                <address>
                    <addrLine>https://thecdil.github.io/mancini_source/</addrLine>
                </address>
                <distributor>
                    <name>Center for Digital Inquiry and Learning</name>
                    <address>
                        <addrLine>Room 211</addrLine>
                        <addrLine>University of Idaho Library</addrLine>
                        <addrLine>Moscow, ID 83844-2350</addrLine>
                        <addrLine>https://cdil.lib.uidaho.edu/</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <date>2020</date>
                <availability>
                    <p>The Correspondence of Marie Mancini is freely distributed by the Center for Digital Inquiry and Learning at the University of Idaho Library and licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivatives 4.0 International (CC BY-NC-ND 4.0) United States License.
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>The Correspondence of Marie Mancini</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title key="1672_mm2lc" type="letter" n="01">lett 1 Marie to Lorenzo</title>
                    <author key="mancini-marie">Marie Mancini</author>
                    <persName type="addressee" key="colonna-lorenzo">Lorenzo Colonna</persName>
                    <date when="1672">1672</date>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository key="colonna-archive">
                            Colonna Archive, library of the abbey of Santa Scolastica, Subiaco, Italy
                        </repository>
                        <collection>
                            Lettere di Maria Mancini
                        </collection>
                        <idno type="collection">IICP1</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Document is one leaf, handwritten on recto and verso.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <extent>
                                    <measure type="composition" unit="leaf" quantity="1">1 leaf</measure>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc hands="1">
                            <handNote xml:id="mancini-marie" medium="black">
                                Marie Mancini handwritten
                            </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1672">1672</origDate>
                            <origPlace>
                                <placeName key="unk">Unknown</placeName>
                            </origPlace>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <interpretation>
                    <p>
                    </p>
                </interpretation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-07-20" who="#lrm">
                Initial creation of XML from non-XML electronic files
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="letter_1672_mm2lc_raw" n="01" facs="DSCF8481">
                <head type="raw" xml:lang="it" />
                <note resp="#smn" xml:id="archive-note">
                Collocazione – II.C.P.1 lettera 1
                Lettere di Maria Mancini – 1672?
                Numero d'ordine – 1

                D. Maria Colonna-Mancini –

                ==

                Lettera al Contestabile Colonna
                in data			1672 da
                Sigillo – tutta di pugno –

                oggetto:



                Nota:	&#200; la prima lettera scritta al marito dopo la sua fuga.
                Questa lettera termina cos&#236;: … abbraccio i ragassi
                con tutto il core e assicurateli che non mi scordaro mai di
                loro …

                [[scanned image cuts off a number written in pencil at the bottom of the page, which might be: 16720016-18 ??]]
                </note>
                <pb facs="DSCF8482"/>
                <note resp="#smn" xml:id="archive-note">
                [[text is typed]]
                Sopra quanto mi &#232; stato riferito da vostra parte vi diro que non ricuso gli [[blank space]] che mi fate, al contrario avevo gusto di fare aparir al mondo che  voi sempre mi considerate; in quanto poi alla resolutione ch'o preso di ritirarmi in Francia non &#232; stata causata ch' per i sospetti ch(o auto della mia poca salute
                </note>
                <pb facs="DSCF8483"/>
                <note resp="#smn">
                [[On the left side of the image, the diagonally folded paper with address written on outside: 
                "A Monsieur
                Monsieur le Conestable 
                Colonna"
                + 1 red wax seal]]
                </note>
                <note resp="#smn">
                [[Along the edge of the left side, parallel with the edge, is written the word "Prima" by an archivist or a secretary. The ink looks different from Marie's ink.]]   
                </note>
                <note resp="#smn">
                [[On the right half of the sheet:]]
                </note>
                <opener>
                    <dateline>
                        <date when="1672">1672</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Sopra quanto mi &#233; stato riferito da vostra parte vi diro que non ricuso gli ofri che mi fate, al contrario avero gusto di fare aparir al mondo ch' voi sempre mi considerate; in quanto poi alla resolutione ch' o preso di ritirarmi in francia non &#233; stata causata ch' per i sospetti ch' o auto della mia poca salute unito anche a quel ch' mio fratello mi a detto piu volte a me e a altri cioe de i disegni ch' voi avevio contra di me potrei dir anche del altre cose ma le tacero tutte quando voi non vogliate ch' le faccia apparir al; mondo &#233; perci&#242; accettero volontieri tutte le bonta ch' volete aver per me, ne dovete dubitar mai ch' in qualunque loco ove io sia non vi renda bon conto della mia persona et vi faro conoscere ch' non &#233;</p>
                <pb facs="DSCF8484"/>
                <note resp="#smn">
                [[On the right half of the sheet:]]    
                </note>
                <p>stato un capriccio questa mia resolutione ma piu tosto [[<hi rend="strike">una</hi>]] o cerchato per questo verso di satisfarmi lanimo &#233; viver quieta il resto de miei giorni questo &#233; quanto posso dirvi assicurandovi ch' ritrovarete sempre in me quella cordialita &#233; affetto ch' vi o sempre portato abraccio i ragassi con tutto il core &#233; assicurateli che non mi scordaro <hi rend="sup">mai</hi> di loro    [[descending squiggly line which stands in sometimes for Marie's signature or initials]]</p>
            </div>
            <div type="letter" xml:id="letter_1672_mm2lc_edit" n="01" facs="DSCF8481">
                <head type="edit" xml:lang="it" />
                <pb facs="DSCF8222"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <date when="1672">1672</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb facs="DSCF8482"/>
                <pb facs="DSCF8483"/>
                <p>Sopra quanto mi &#232; stato riferito da vostra parte vi dir&#242; che non ricuso le offerte che mi fate, al contrario avr&#242; gusto nel far apparir al mondo che voi sempre mi considerate; in quanto poi alla risoluzione che ho preso di ritirarmi in Francia, non &#232; stata causata che dai sospetti che ho avuto della mia poca salute, unito anche a quel che mio fratello ha detto più volte a me e ad altri, cio&#232; dei disegni che voi avevate contro di me. Potrei dire anche delle altre cose ma le tacer&#242; tutte quando voi non vogliate che le faccia apparir al mondo; e perci&#242; accetter&#242; volontieri tutte le bontà che volete avere per me, n&#233; dovete dubitare mai che, in qualunque loco ove io sia, non vi renda buon conto della mia persona. Vi far&#242; conoscere che non &#232;</p>
                <pb facs="DSCF8484"/>
                <p>stato un capriccio questa mia risoluzione ma piuttosto ho cercato, per questo verso, di soddisfarmi l'animo e vivere quieta il resto dei miei giorni. Questo &#232; quanto posso dirvi, assicurandovi che ritroverete sempre in me quella cordialità e affetto che vi ho sempre portato. Abbraccio i ragazzi con tutto il cuore, rassicurateli che non mi scorder&#242; mai di loro.</p>
            </div>
            <div type="letter" xml:id="letter_1672_mm2lc_translation" n="01" facs="DSCF8481">
                <head type="translation" xml:lang="en" />
                <pb facs="DSCF8482"/>
                <pb facs="DSCF8483"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <date when="1672">1672</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Regarding what was relayed to me on your behalf, I will say that I do not reject the offers you are making me; on the contrary, I will be pleased to let the world see that you still have regard for me. Furthermore, as for the resolution I took to retreat to France, it was caused only by the suspicions I had about my poor health, together with what my brother said many times to me and to others, about the designs you had against me. I could also say other things, but I'll keep silent about them all, since you would not want me to let them be known publicly. And so I will gladly accept all the kindness you are disposed to show me, and you should never doubt that wherever I may be, I will not fail to be accountable to you. I will make you understand that</p>
                <pb facs="DSCF8484"/>
                <p>this decision of mine was not a whim, but rather that I have sought in this way to put my mind at ease and to live in peace for the rest of my days. This is all I can tell you, and I assure you that you will always find in me the same cordiality and affection that I have always felt toward you. I send my love to the boys with all my heart; reassure them that I will never forget them.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
